\documentclass[../main.tex]{subfiles}

\begin{document}

\section{Wykład 9 - 27 kwietnia 2016}

\subsection{Problem pokrycia krawędzi grafu wierzchołkami}

Zbiór $W \subset V(G)$ nazywamy pokryciem wierzchołkowym grafu G jeśli każda krawędź z G ma co najmniej jeden koniec w $W$.

\paragraph{Problem} Znaleźć pokrycie wierzchołkowe G o minimalnej liczności.

\paragraph{Algorytm aproksymacyjny ApproxVertexCover (AVC)} 
\begin{alltt}
 AVC(G):
1. C = \(\emptyset\) // C - znalezione pokrycie
2. F = E(G) // F - biór jeszcze nie pokrytych krawędzi
3. while p \(\neq\) \(\emptyset\)
4.   wybierz dowolną krawędź uv \(\in\) F
5.   C = C \(\cup\) \{u, v\}
6.   usuń z F każdą krawędź mającą koniec w \(u\) lub w \(v\)
7. return C
\end{alltt}

\paragraph{Poprawność} Algorytm zwraca pokrycie, bo w każdym ruchu dodaje wierzchołki pokrywające niepokryte krawędzie.

Notacja $|V(G)| = n$, $|E(G)| = m$.

\paragraph{Złożoność} Linia 2 $O(n)$ czasu. Pętla 3-6 da się zaimplementować, żeby była w czasie $O(n+m)$. Zatem AVC działa w czasie $O(n+m)$.

\begin{theorem}
AVC jest algorytmem 2-aproksymacyjnym.
\end{theorem}
\begin{proof}
Niech $c^*$ będzie licznością optymalnego pokrycia, a $c$ licznością rozwiązania znalezionego przez ten algorytm. Niech $B$ będzie zbiorem krawędzi wybranych przez AVC w linii 4. B jest skojarzeniem w grafie G. Aby pokryć krawędzie tego skojarzenia trzeba do pokrycia wybrać co najmniej $\geq |B|$ wierzchołków, zatem $c^* \geq |B|$. Również $c=2|B|$ (z linii 4, wybieramy oba końce krawędzi). Stąd $c = 2|B| \leq 2c^* \Rightarrow \frac{c}{c^*} \leq 2$.
\end{proof}

\subsection{Problem pokrycia zbioru}
$X$ - zbiór skończony, $F \subset 2^x$, $F$ - rodzina podzbiorów zbioru $X$ i taki, że $\bigcup_{S \in F} S = X$ czyli każdy element z $X$ należy do co najmniej jednego zbioru z $F$.

\begin{definition}
Rodzinę $A \subset F$ nazywamy pokryciem zbiioru $X$ jeśli $\bigcup_{S \in A} S = X$.
\end{definition}

Instancja problemu $(X, F)$ gdzie $F \subset 2^X$ taki, że $\bigcup_{S \in F} S = X$

\paragraph{Problem} Znaleźć  minimalne pokrycie zbioru $X$ zbioramy z rodziny $F$. 

\paragraph{Algorytm GreedySetCover}
\begin{alltt}
 GreedySetCover(X, F):
1. U = X // zbiór jeszcze nie pokrytych elementów
2. A = \(\emptyset\) // znalezione pokrycie
3. while A \(\neq\emptyset\)
4.   wybierz \(S \in F\) maksymalizujący \(|S \cap U|\)
5.   A = A \(\cap\) \{S\}
6.   U = U - S
7. return A 
\end{alltt}

\paragraph{Poprawność}
Algorytm zwraca pokrycie, bo na początku każdego przejcia pętli U zawiera elementy jeszcze nie pokryte i w każdym przejściu zostaje pokryty co najmniej jeden niepokryty element.

\paragraph{Złożoność}
Liczba przejść pętli 3-6 jest $\leq |X|$ i $\leq |F|$ więc jest mniejsza od $\leq \min \{ |X|, |F| \}$. Wnętrze pętli można zaimplementować, żeby działało w czasie $O(|X||F|)$. Całkowita złożoność algorytmu GSC wynosi $O(|X||F|\min\{|X|, |F|\})$

\paragraph{Jakość}
\begin{theorem}
GreedySetCover jest wielomianowym algorytmem $\rho(n)$-aproksymacyjnym, gdzie $\rho(n) = H(\max\{ |S|: S \in F \})$, gdzie $H(m) = 1 + \frac{1}{2} + \frac{1}{3} + \ldots + \frac{1}{m}$ ($H(0) = 0$).
\end{theorem}
\begin{proof}
$A*$ - optymalne pokrycie, $A$ - pokrycie znalezione przez algorytm. Niech $S_i$ będzie zbiorem dodanym do $A$ w $i$-tym przebiegu pętli. Pryznajmeny koszt $c_x = \frac{1}{|S_i - (S_1 \cup \ldots \cup S_{i-1})|}$ każdemu elementowi $x \in S_i - (S_1 \cup \ldots \cup S_{i-1})$ (pokrywany go po raz pierwszy przez $S_i$). W $i$-tym przejściu pętli wszystkie elementy z $S_i - (S_1 \cup \ldots \cup S_{i-1})$ dostają koszt $\frac{1}{|S_i - (S_1 \cup \ldots \cup S_{i-1})|}$ więc całkowity koszt przyznany w $i$-tym przejściu wynosi 1. Więc $\sum_{x \in X} c_x = |A|$. Pokażemy, że $\sum_{x \in X} c_x \leq H(|S|)$ dla każdego $S \in F$. 

Dla każdego $S \in F$ oraz $i = 1, \ldots, |A|$ definiujemy $n_i = |S - (S_1 \cup \ldots \cup S_{i})$ (liczba elementów w $S$ nie pokrytych po $i$ przejściu pętli. $n_0 = |S|$. Niech $k$ będzie najmniejszym indeksem takim, że $n_k=0$. To znaczy, że $S$ jest pokryty przez $S_1 \cup \ldots \cup S_k$. Mamy $n_0 \geq n_1 \geq \ldots \geq n_{|A|}$. $n_{i-1} - n_{i}$ jest liczbą elementów z $S$ pokrytych po raz pierwszy przez zbiór $S_i$.

Stąd $\sum_{x \in X} c_x = \sum_{x \in X} (n_{i-1} - n_{i}) \frac{1}{|S_i - (S_1 \cup \ldots \cup S_{i-1})|}$. Z wyboru zachłannego w linii czwartej mamy $|S_i - (S_1 \cup \ldots \cup S_{i-1})| \geq |S - (S_1 \cup \ldots \cup S_{i-1})| = n_{i-1}$ dla dowolnego $S \in F - \{ S_1, \ldots, S_? \}$. Zatem:
\begin{align*}
\sum_{x \in X} c_x &= 
\sum_{i = 1}^k (n_{i-1} - n_i) \frac{1}{|S_i - (S_1 \cup \ldots \cup S_{i-1})|} \leq
\sum_{i = 1}^k (n_{i-1} - n_i) \frac{1}{n_{i-1}} =
\sum_{i = 1}^k \sum_{j = n_i + 1}^{n_{i-1}} \frac{1}{n_{i-1}} \leq \\ &\leq
\sum_{i = 1}^k \sum_{j = n_i + 1}^{n_{i-1}} \frac{1}{j} =
\sum_{i = 1}^k (\sum_{j = 1}^{n_{i-1}} \frac{1}{j} - \sum_{j = 1}^{n_{i}} \frac{1}{j}) = \\ &=
\sum_{i = 1}^k (H(n_{i-1}) - H(n_i)) = H(n_0) - H(n_1) + H(n_1) + \ldots - H(n_k) = \\ &=
H(n_0) - H(n_k) = H(|S|) - H(0) = H(|S|)
\end{align*} 

Koszt przydzielony pokryciu $A*$ wynosi $\sum_{S \in A^*} \sum_{x \in S} c_x$. Skoro $A^*$ jest pokryciem X to każdy $x \in X$ występuje co najmniej raz w tej sumie, więc:
$\sum_{S \in A^*} \sum_{x \in S} c_x \geq \sum_{x \in X} c_x = |A|$.

Więc:
\begin{align*}
|A| \leq \sum_{S \in A^*} \sum_{x \in S} c_x \leq \sum_{s \in A^*} H(|S|) \leq |A^*| \max \{ H(|S|): S \in A^* \} \leq |A^*| H(\max \{ |S|: S \in F \})
\end{align*}

Wniosek. GSC jest algorytmem $(\ln |X| + 1)$-aproksymacyjnym, gdyż:
\begin{displaymath}
H(\max \{ |S|: S \in F \} \leq H(|X|) \leq \ln|X| + 1
\end{displaymath}
\end{proof}

\end{document}